\chapter{Kiểm thử và kết quả}
\label{chap:verification}

\section{Câu hỏi và chiến lược đánh giá}

Thực nghiệm trả lời bốn câu hỏi. (RQ1) Các rule có tái hiện đúng scenario đã
đặc tả không? (RQ2) Kết quả thay đổi thế nào trên một tập holdout lớn hơn, có
hard negative và biến thể chưa khớp pattern? (RQ3) Luật password guessing nhạy
ra sao với ngưỡng và cửa sổ thời gian? (RQ4) Audit Nova Bank có thực sự đi qua
pipeline hay hai phần chỉ cùng tồn tại trong repository?

Bộ test Python bao phủ parser, config, repository, rule detection, scoring,
context profiler, reporter, service, API, CLI và audit adapter. Integration
test chạy từ dữ liệu tới artifact; test subprocess kiểm tra exit code và lỗi
CLI. Frontend dùng Vitest cho access-control presentation và luồng giao dịch;
Next.js production build kiểm tra route và kiểu ở cấp ứng dụng. Các lệnh chất
lượng lõi là:

\begin{lstlisting}[language=bash]
uv run pytest -q --cov=rbac_guard --cov-report=term-missing --cov-fail-under=85
cd web && npm test && npm run build
\end{lstlisting}

\section{Thiết kế dữ liệu thực nghiệm}

Ba dataset phục vụ ba mục tiêu khác nhau, được tóm tắt ở
Bảng~\ref{tab:datasets}. Baseline là regression set: nhỏ nhưng ổn định và gắn
trực tiếp với scenario ban đầu. Holdout được sinh bởi script riêng sau khi đóng
băng rule tại commit ghi trong manifest. Sự tách này giảm nguy cơ sửa tay dữ
liệu để khớp detector, nhưng không tạo ra độc lập thống kê hoàn toàn vì dữ liệu
vẫn do cùng nhóm và cùng giả định hệ thống xây dựng. Context set kiểm tra đường
liên kết evidence, không có nhãn finding/incident để tính metric.

\begin{table}[htbp]
\centering
\small
\begin{tabularx}{\textwidth}{p{0.20\textwidth}rrrrX}
\toprule
Dataset & Tổng & Benign & Tấn công & Campaign & Mục đích \\
\midrule
Regression & 60 & 30 & 30 & -- & Kiểm tra scenario và chống hồi quy. \\
Holdout & 300 & 180 & 120 & 88 & Đánh giá mở rộng, hard negative và sensitivity. \\
Context-risk & 14 & -- & -- & -- & Kiểm tra finding, correlation và truy vết. \\
\bottomrule
\end{tabularx}
\caption{Quy mô và vai trò của các dataset trong báo cáo.}
\label{tab:datasets}
\end{table}

Holdout gồm 120 truy cập hợp lệ thông thường; 40 request benign chứa từ gần với
SQL hoặc ký tự đặc biệt; 20 login failure benign không đủ ngưỡng; 40 SQL
Injection; 40 login failure thuộc 8 campaign password guessing; và 40 truy cập
trái phép. Tổng cộng 60 hard negative trực tiếp thách thức regex và threshold.
Trong 40 SQL Injection, 32 mẫu dùng họ pattern detector đã biết, còn 8 mẫu dùng
encoding hoặc obfuscation được chủ ý kỳ vọng là khó phát hiện. Manifest giữ
campaign membership và phân tầng; detector không đọc nhãn hay manifest trong
giai đoạn tạo alert.

Metric cấp Event dùng TP, FP, FN và TN theo từng risk type. Precision, recall
và F1 được tính theo định nghĩa chuẩn; macro average là trung bình không trọng
số qua ba loại rủi ro. Metric campaign xem mỗi nhóm password guessing là một
đơn vị dương, tránh diễn giải năm Event trong cùng chuỗi như năm cuộc tấn công
độc lập. Với SQL Injection và unauthorized access, mỗi Event là một campaign
vì dataset chưa mô hình hóa phiên tấn công đa request cho hai loại này.

\section{Kết quả regression 60 Event}

Run baseline tạo 20 alert và không có RowError. Password guessing sinh một
alert cấp chuỗi mang 10 event ID, vì vậy metric cấp Event vẫn ghi nhận 10 TP
nhưng chỉ đại diện cho một campaign. Kết quả trong
Bảng~\ref{tab:baseline} xác nhận implementation khớp scenario ban đầu.

\begin{table}[htbp]
\centering
\begin{tabular}{lrrrrrrr}
\toprule
Risk type & TP & FP & FN & TN & Precision & Recall & F1 \\
\midrule
SQL Injection & 9 & 0 & 1 & 50 & 1,0000 & 0,9000 & 0,9474 \\
Password guessing & 10 & 0 & 0 & 50 & 1,0000 & 1,0000 & 1,0000 \\
Unauthorized access & 10 & 0 & 0 & 50 & 1,0000 & 1,0000 & 1,0000 \\
Macro average & -- & -- & -- & -- & 1,0000 & 0,9667 & 0,9825 \\
\bottomrule
\end{tabular}
\caption{Kết quả regression từ \texttt{artifacts/metrics.json}.}
\label{tab:baseline}
\end{table}

Precision 1,0000 chỉ nói rằng 30 Event benign của tập này không tạo false
positive. Nó không ước lượng được false-positive rate trong vận hành, nơi tần
suất và đa dạng benign thường lớn hơn nhiều. Việc SQL Injection bỏ sót một mẫu
đã cho thấy regex không bao phủ mọi biểu diễn ngay cả trong regression set.

\section{Kết quả holdout 300 Event}

Pipeline parse đủ 300 Event, không có dòng lỗi và tạo 80 alert. Kết quả cấp
Event ở Bảng~\ref{tab:holdout} được lấy trực tiếp từ
\texttt{artifacts/holdout\_metrics.json}. Macro F1 đạt 0,9630, nhưng mức này
chịu ảnh hưởng lớn bởi hai rule khớp hoàn toàn với cách sinh scenario. Chỉ SQL
Injection có false negative: detector nhận 32/40 và bỏ sót 8 biến thể
encoding/obfuscation.

\begin{table}[htbp]
\centering
\begin{tabular}{lrrrrrrr}
\toprule
Risk type & TP & FP & FN & TN & Precision & Recall & F1 \\
\midrule
SQL Injection & 32 & 0 & 8 & 260 & 1,0000 & 0,8000 & 0,8889 \\
Password guessing & 40 & 0 & 0 & 260 & 1,0000 & 1,0000 & 1,0000 \\
Unauthorized access & 40 & 0 & 0 & 260 & 1,0000 & 1,0000 & 1,0000 \\
Macro average & -- & -- & -- & -- & 1,0000 & 0,9333 & 0,9630 \\
\bottomrule
\end{tabular}
\caption{Kết quả cấp Event trên holdout 300 Event.}
\label{tab:holdout}
\end{table}

Ở cấp campaign, password guessing có 8 TP thay vì 40 TP; precision, recall và
F1 vẫn bằng 1,0000. SQL Injection có 32/40 campaign được phát hiện, còn
unauthorized access có 40/40. Việc báo cáo cả hai cấp không thay đổi detector,
nhưng thay đổi ý nghĩa kết luận: hệ thống phát hiện tám chuỗi đoán mật khẩu độc
lập trong dataset, không phải bốn mươi chiến dịch.

Không có FP trên 60 hard negative là tín hiệu tốt ở phạm vi scenario, nhưng
chưa đủ để tuyên bố precision trong sản xuất. Dataset không chứa ngôn ngữ tự
nhiên đa miền, proxy encoding thực, bot traffic, lỗi đồng bộ thời gian hay phân
phối class mất cân bằng như hệ thống ngân hàng. Các bộ intrusion-detection công
khai như UNSW-NB15 có quy mô lớn hơn và nhiều họ tấn công
\citep{UNSWNB15}; tuy nhiên schema network flow của chúng không ánh xạ trực
tiếp sang Event nghiệp vụ RBAC, nên chỉ phù hợp làm benchmark bổ sung sau khi
xây adapter và protocol đánh giá rõ ràng.

\section{Phân tích độ nhạy password guessing}

Thí nghiệm chạy chín cấu hình: ngưỡng 3, 5, 7 failure kết hợp cửa sổ 60, 300,
600 giây. Bảng~\ref{tab:sensitivity} trình bày các cấu hình đại diện; toàn bộ
lưới nằm trong \path{artifacts/holdout_sensitivity.json}. Các event tấn công
cách nhau đủ gần để ngưỡng 5 hoạt động với cửa sổ 300/600 giây, nhưng không đủ
gần cho 60 giây. Ngưỡng 3 phát hiện mọi campaign song biến nhóm retry benign
thành false positive. Ngưỡng 7 bỏ sót mọi campaign vì mỗi campaign chỉ có năm
lần thất bại.

\begin{table}[htbp]
\centering
\small
\begin{tabular}{rrrrrrrr}
\toprule
Ngưỡng & Cửa sổ & $P_e$ & $R_e$ & $F1_e$ & $P_c$ & $R_c$ & $F1_c$ \\
\midrule
3 & 300 s & 0,6667 & 1,0000 & 0,8000 & 0,6154 & 1,0000 & 0,7619 \\
5 & 60 s  & 0,0000 & 0,0000 & 0,0000 & 0,0000 & 0,0000 & 0,0000 \\
5 & 300 s & 1,0000 & 1,0000 & 1,0000 & 1,0000 & 1,0000 & 1,0000 \\
5 & 600 s & 1,0000 & 1,0000 & 1,0000 & 1,0000 & 1,0000 & 1,0000 \\
7 & 300 s & 0,0000 & 0,0000 & 0,0000 & 0,0000 & 0,0000 & 0,0000 \\
\bottomrule
\end{tabular}
\caption{Độ nhạy theo Event ($e$) và campaign ($c$).}
\label{tab:sensitivity}
\end{table}

Kết quả không chứng minh 5/300 là ngưỡng tối ưu phổ quát; nó chỉ là cấu hình
phù hợp nhất với cấu trúc holdout hiện tại. Trong vận hành cần chọn ngưỡng dựa
trên phân phối retry hợp lệ, độ trễ chấp nhận được, chi phí điều tra và hành vi
low-and-slow. Ngoài nhóm theo user--IP, nên đánh giá thêm password spraying
theo IP--nhiều user và credential stuffing với danh sách tài khoản lớn.

\section{Context-risk và tích hợp Nova Bank}

Dataset context-risk có 14 Event. Run tạo 15 alert, 10 context finding và 3
incident: sáu tín hiệu ngoài giờ, hai tài nguyên hiếm, một IP mới và một cụm
từ chối lặp lại. Incident của \texttt{teller01} tại
\texttt{198.51.100.50} liên kết sáu Event với mười alert và đạt 99 điểm. Một
Event có thể sinh nhiều finding, nên các số lượng này là kiểm chứng pipeline và
evidence, không phải mẫu độc lập để tính precision/recall.

Đối với RQ4, integration test tạo audit thực trong database Nova Bank, xuất qua
adapter, parse lại và xác nhận alert password guessing cùng unauthorized access.
Test này loại bỏ khoảng trống kiến trúc quan trọng giữa demo và detector. Dù
vậy, nó mới kiểm tra hai risk type trên một nguồn cục bộ; chưa đo throughput,
độ trễ, mất log, duplicate delivery hay clock skew của tích hợp streaming.

\section{Đe dọa tới tính hợp lệ}

\emph{Construct validity}: expected label mô tả scenario do nhóm quy ước, chưa
được chuyên gia độc lập xác nhận; risk score không phải xác suất. \emph{Internal
validity}: holdout được sinh sau khi rule đóng băng và detector không đọc nhãn,
nhưng tác giả dataset biết thiết kế rule. \emph{External validity}: dữ liệu tổng
hợp, SQLite và workload nhỏ không đại diện lưu lượng ngân hàng thực.
\emph{Conclusion validity}: số campaign còn ít, đặc biệt chỉ 8 campaign password
guessing, nên không báo confidence interval hay significance test vì chúng sẽ
tạo cảm giác chắc chắn giả. Những giới hạn này không phủ nhận giá trị regression
và integration test; chúng giới hạn kết luận ở mức PoC có thể tái lập.

\section{Tái lập số liệu}

Dataset holdout, manifest và hai artifact metric được tạo bằng script công bố.
Alert ID ổn định từ rule ID và event ID; reporter ghi file nguyên tử. Các lệnh
đầy đủ nằm ở Phụ lục~\ref{app:reproduction}. Khi chạy lại, nên dùng output riêng
và so sánh JSON thay vì sửa trực tiếp bảng trong tài liệu.
