\chapter{Kết luận và hướng phát triển}

RBAC Guard kết nối hai lớp kiểm soát: authorization quyết định quyền tại thời
điểm request, còn pipeline log đưa quyết định và hành vi vào artifact có thể
truy vết. Demo Nova Bank thể hiện enforcement tại backend và separation of
duties; audit adapter biến bản ghi xác thực/phân quyền thành Event để detector
xử lý. Integration test từ database tới alert cho thấy hai phần không còn chỉ
là hai PoC đặt cạnh nhau.

Phần đánh giá được mở rộng từ regression 60 Event sang holdout 300 Event có
manifest, 60 hard negative và 8 campaign password guessing. Trên holdout,
macro precision đạt 1,0000, recall 0,9333 và F1 0,9630. SQL Injection nhận
32/40 mẫu và bỏ sót tám biến thể encoding/obfuscation. Password guessing đạt
8/8 campaign ở cấu hình 5 failure/300 giây, nhưng phân tích độ nhạy chứng minh
ngưỡng thấp hơn tạo false positive còn ngưỡng/cửa sổ không phù hợp có thể làm
recall về 0. Vì vậy cấu hình mặc định là một giả định scenario, không phải
ngưỡng tối ưu cho mọi hệ thống.

Các giới hạn còn lại là dữ liệu tổng hợp do cùng nhóm xây dựng, số campaign
nhỏ, thiếu nhãn độc lập cho context finding/incident, regex cố định và thiếu
baseline cạnh tranh. Holdout độc lập về quy trình sinh và được tạo sau khi đóng
băng rule, nhưng chưa độc lập về nguồn vận hành. SQLite, token phiên demo,
audit log sửa được và source IP sentinel cũng giới hạn khả năng suy rộng. Risk
score chỉ xếp ưu tiên minh bạch, không được đọc như xác suất tấn công.

Hướng phát triển ưu tiên gồm bốn bước. Thứ nhất, thu thập log đã ẩn danh theo
quy trình phê duyệt, gắn provenance và nhãn bởi người đánh giá độc lập. Thứ hai,
đánh giá theo nhiều khoảng thời gian với class imbalance thực, hard negative,
false alert trên đơn vị thời gian, độ trễ và chi phí triage. Thứ ba, mở rộng
password spraying/credential stuffing và so sánh regex SQL Injection với
baseline khác dưới cùng protocol. Thứ tư, chuyển audit sang collector chống
sửa đổi, bổ sung client IP/request ID, streaming ingestion và tích hợp SIEM.

Trong phạm vi học phần, kết quả hỗ trợ kết luận rằng nguyên mẫu đáp ứng các mục
tiêu thiết kế, kiểm soát và tái lập đã đặt ra. Nó chưa hỗ trợ kết luận rằng hệ
thống sẵn sàng triển khai trong ngân hàng. Việc phân tách rõ hai mức kết luận
này là điều kiện để các số đo kỹ thuật có ý nghĩa và không vượt quá bằng chứng.
